# Verwerken van beroep tegen een STOP-besluit

Tegen veel besluiten die worden bekend gemaakt met behulp van de STOP-standaard kan [beroep](beroep.md) worden ingesteld door belanghebbenden. Wanneer het beroep gegrond wordt verklaard door de rechter, leidt dit tot de gehele of gedeeltelijke vernietiging van het besluit. De rechter kan daarbij:
1. het bestuursorgaan zo nodig de opdracht geven een nieuw besluit te nemen met inachtneming van de uitspraak.
2. beslissen dat de rechtsgevolgen van het besluit in stand blijven. In de praktijk betekent dit dat het besluit inhoudelijk in stand blijft en het bestuursorgaan geen nieuw besluit hoeft te nemen.
3. bepalen dat zijn uitspraak in de plaats treedt van het vernietigde besluit of het vernietigde gedeelte daarvan.  


Het bestuursorgaan dat het bestreden besluit genomen heeft is zelf verantwoordelijk voor het verwerken van de gevolgen van rechterlijke uitspraken. Rechterlijke instanties zijn niet aangesloten op de LVBB en beschikken niet over plansoftware. Daarom is het bevoegd gezag ervoor verantwoordelijk te zorgen dat de uitspraak wordt verwerkt in bijvoorbeeld het omgevingsplan. Dit gaat op dezelfde manier als wanneer de gemeente zelf een nieuw of gewijzigd besluit zou moeten nemen, met één juridisch verschil: de uitspraak van de rechter in de plaats treedt van het vernietigde besluit of het vernietigde gedeelte daarvan, treedt dat in werking zodra de uitspraak bekend wordt gemaakt, oftewel: op de dag dat de uitspraak wordt gedaan. Juridisch verandert de situatie dus al door de uitspraak van de rechter. 

Ditzelfde geldt als het besluit van het bestuursorgaan vernietigd wordt: de vernietiging treedt in werking na de uitspraak, en dus voordat het bestuursorgaan de uitspraak heeft verwerkt. De verwerking hiervan in het bestreden besluit door het bevoegd gezag heeft dus op zichzelf geen rechtsgevolg meer. Het bestuursorgaan moet in de statusinformatie aangeven dat het gaat om het verwerken van een rechterlijke uitspraak.  

Hiervoor moet het bestuursorgaan gebruik maken van mutaties en andere mogelijkheden conform STOP. Als bijvoorbeeld een wijziging van het omgevingsplan van een gemeente is vernietigd en de Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State heeft bepaald dat zijn uitspraak in de plaats treedt van de wijziging, dan moet de gemeente het eerdere wijzigingsbesluit laten vervallen door hiervoor een einddatum vast te stellen, en in de plaats daarvan een nieuw wijzigingsbesluit nemen, waarbij rekening is gehouden met de inhoud van de uitspraak. Het bestuursorgaan moet dan in de statusinformatie die wordt meegeleverd vanuit de plansoftware aangeven dat het gaat om het vaststellen van een einddatum geldigheid die gelijk is aan de datum van inwerkingtreding (de wijziging heeft op grond van de uitspraak immers nooit gegolden), in combinatie met het vaststellen van een nieuwe wijziging. Als herkomst kan de publicatie van de uitspraak op grond van [artikel 8:80 van de Algemene wet bestuursrecht](https://wetten.overheid.nl/jci1.3:c:BWBR0005537&hoofdstuk=8&titeldeel=8.1&afdeling=8.1.1&artikel=8:8&z=2021-07-23&g=2021-07-23
) worden weergegeven. 
Ditzelfde geldt als de rechter zelf een nieuw besluit heeft genomen. 
